\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../exos}


\title{TP C : Tracés de fractales}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

% \underline{Objectifs du TP :}
% \begin{itemize}
% \item calculs de suites
% \item représentation des images
% \itme calcul de fractales
% \end{itemize}

%\section{Introduction}

%Les fractales peut être représenté (à ma connaissance) par le lieu géométrique d'une fonction non-linéaire. Pour dessiner une fractale, il faut donc calculer ce lieu géométrique. Dans la suite on parlera de bassin d'attraction.

% Dans cette section, on vous introduit les méthodes nécessaire à la réalisation de ce TP:
% \begin{itemize}
%  \item une méthode de résolution d'équations non-linéaires : la méthode de Newton\footnote{Très simple, mais très mauvaise en fait ... ce n'est pas l'objet du TP.}
%  \item la définition du bassin d'attraction
% \end{itemize}


% Considérons le problème de la résolution d'un système d'équation non-linéaire~:
% $$f(x)=0,\; x\in\mathbb{R}^{n}$$
% 
% où la fonction $f:\mathbb{R}^n\rightarrow\mathbb{R}^n$ est supposée être au moins une fois différentiable. Si $x_0 \in \mathbb{R}^n$ est une approximation de la solution cherchée, on linéarise $f(x)$ autour de $x_0$.
% 
% $$f(x)\approx f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)$$

%La méthode de Newton consiste à utiliser itérativement cette forme pour s'approcher de plus en plus de la solution $x$ telle que $f(x)=0$


%Avec de bonne propriétés sur la fonction $f$ ($f$ doit être 3 fois continuement différentiable), alors il est possible de montrer la convergence locale de la méthode de Newton. La convergence locale indique que si $X_0$ est \textit{suffisamment proche} d'une solution $A$ de l'équation différentielle, alors la méthode va convergée vers cette solution $A$.
%On parle alors de bassin d'attraction de $A$.
%En revanche, il n'existe pas de résultat\footnote{En tout cas, je n'en connais pas pour des cas suffisamment générique pour être intéressant !} sur la convergence globale, c'est-à-dire qui indiquerait que la méthode converge en tout point vers une solution.


%Fort de ce résultat, le bassin d'attraction sera donc approximé par le calcul de l'ensemble des points $X_0$ qui convergent vers une solution $A$.

La théorie récente des fractales (le terme ``fractal'' a été employé pour la 1ère fois en 1975 par Benoît Mandelbrot) a permis de faire le lien entre des modèles mathématiques déterministes et le comportement, apparemment ``chaotique'', de certains systèmes physiques.

La fractale de Newton classique est associée au racine du polynôme complexe $z^3 - 1$. Les trois racines de ce polynôme sont : $a_1=1$,$ a_2=-1/2+\frac{\sqrt{3}}{2}i$ et $a_3=-1/2-\frac{\sqrt{3}}{2}i$.

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=.3\textwidth]{./bassins.jpg}
 % bassins.jpg: 1000x1000 pixel, 72dpi, 35.28x35.28 cm, bb=0 0 1000 1000
\end{figure}

%\espace

\question{Écrire une fonction \lstinline!int is_root(double x, double y, double prox)! qui retourne 0 si un le point $(x,y)$ est à une distance supérieure à $prox$ d'une des racines du polynôme $z^3 - 1$ et qui retourne 1, 2 ou 3 dans le cas contraire (le chiffre sert alors à identifier la racine qui est proche de $(x,y)$).}

Vous pourrez utiliser la librairie \texttt{math.h} pour avec la fonction $\sqrt{.}$.



\section{Méthode de Newton pour la résolution de $z^3-1 = 0$}

Ces racines peuvent également être obtenues de manière numérique en résolvant numériquement l'équation $f(z)=0$ avec~:
$$f(z)=z^3-1, \; z \in \mathbb{C} \text{ ce qui s'écrit également }f(x,y)=\left\{ \begin{array}{l}
x^3-3xy^2-1\\
3x^2y-y^3
\end{array} \right.,\; (x, y) \in \mathbb{R}^2$$

Ceci peut se faire en utilisant une méthode de résolution numérique comme la méthode de Newton\footnote{Ce n'est pas l'objet de ce TP que de parler de cette méthode.}. Dans cette méthode, la solution est obtenue en calculant les termes de la suite suivante~:

$$z_{k+1} = z_{k} - \frac{z_{k}^3-1}{3z_{k}^2} = \frac{1}{3}\left(2z_{k}+\frac{1}{z_{k}^2}\right).$$

ou en projetant sur les deux axes~:

$$
\left\{ \begin{array}{l}
x_{k+1}=\frac{1}{3}\left(2x_k+\frac{x_k^2-y_k^2}{(x_k^2+y_k^2)^2}\right)\\
y_{k+1}=\frac{2}{3}\left(y_k-\frac{x_k.y_k}{(x_k^2+y_k^2)^2}\right)
\end{array} \right.
$$

\espace

\question{Écrire une fonction \lstinline!int converge(double x0, double y0, double prox)! qui calcule itérativement les termes de la suite jusqu'à avec un terme proche d'une racine (plus proche que $prox$). $(x_0, y_0)$ servira comme valeur initiale de la suite. La fonction retournera le numéro de la racine vers laquelle la méthode à convergé.}

Notez qu'il n'est pas utile de se poser la question de la convergence~: vous supposerez que la suite converge effectivement vers l'une des racines.

\espace

Ce qui est ammusant de constater, c'est que en fonction de l'état initial $(x_0, y_0)$, le résultat de la résolution numérique par la méthode de Newton converge vers l'une des trois solutions.
On appelle alors \textit{bassin d'attraction} de $a\in\{a_1, a_2, a_3\}$ l'ensemble des points $(x, y)$, servant de point de point de départ à la résolution par la méthode de Newton, qui font converger la suite vers $a$.


\section{Calcul des bassins d'attraction}

L'algorithme général de la méthode pour le calcul des bassins d'attraction est la suivante :

\begin{lstlisting}[mathescape=true,numbers=none]
for($x_0$ entre -1 et 1) {
	for($y_0$ entre -1 et 1) {
		//Trouver la solution vers laquelle converge l'equation 
		int sol = convergence($x_0$, $y_0$, $prox$); 
		//Sauvegarder la valeur dans une matrice :
		mat[$x_0$][$y_0$]=sol;
	}
}
\end{lstlisting}

\question{Implémenter l'algorithme général qui fait appel à la fonction \lstinline!convergence!}

Remarques:
\begin{itemize}
 \item vous utiliserez une constante pour définir le nombre de valeurs pour $x_0$ et $y_0$,
 \item vous commencez avec des matrices de taille 100 * 100, puis vous pourrez passer à des matrices plus importante lorsque vous serez sûr du bon fonctionnement du programme,
 \item vous pourrez utiliser, par exemple, $0.001$ la valeur de $prox$.
\end{itemize}

\section{Écrire une matrice dans un fichier image}

Maintenant qu'on dispose d'une jolie matrice, on voudrait la visualiser pour mieux comprendre ce qui se passe ! On va donc enregistrer la matrice dans une image au format PPM. Le format PPM est un format d'image très simple. une image PPM est un fichier texte à l'allure suivante~:
\begin{verbatim}
P3
100 100 255
0 0 234 123 234 340 0 0 56 ...
\end{verbatim}

Le \texttt{P3} indique le format des valeurs, ici il s'agit d'un encodage utilisant des couleurs RGB. À la ligne suivante, les trois valeurs indiquent la taille de l'image (100x100) et la profondeur des couleurs (255 valeurs). À la troisème ligne, on donne, pixel à pixel, la couleur de chacun des pixels de l'images (100x100x3 entiers entre 0 et 255).

\espace

La fonction ci-dessous permet d'enregistrer une matrice sous la forme d'une image :

\begin{lstlisting}[numbers=none]
#define SIZE 100
void saveimage(int mat[SIZE][SIZE])
{
	int i,j;
	
	//On construit l'entete du fichier d'image PPM
	FILE *output=fopen("bassins.ppm", "w");
	fprintf (output, "P3\n%d %d 255\n", SIZE, SIZE);
	
	//On enregistre les valeurs par triplets de valeurs
	for(i=0; i<SIZE; i++) {
		for(j=0; j<SIZE; j++) {
			int val=80*mat[i][j];
			fprintf(output,"%d %d %d ", val, val, val);
		}
	}
	fclose(output);
}
\end{lstlisting}


\section{Ensemble de Julia}
%%TODO Partie à finir de rédiger proprement ...

Soit $c \in \mathcal{C}$ et un système dont les états successifs sont modélisés par la suite complexe~:
    $$z_{n+1} =z_{n}^2 + c = F_c (z_n),\; z_0 \in \mathbb{C}.$$

On définit les ensembles suivants d'après le comportement de la suite $z_{n+1} =z_n^2 + c$ suivant les valeurs de $z_0$ :
   $$A_c = \{z_0 \in \mathbb{C};\, \|z_n\|\rightarrow \infty \text{ quand } n\rightarrow \infty \} \text{ et } K_c = \{z_0 \in \mathbb{C} | \exists r \in \mathcal{R},\text{ tq } n \in \mathcal{N}, \|z_n\| < r \}$$

L'ensemble de Julia proprement dit (d'après le mathématicien français Gaston Julia qui étudia ces suites dès 1918 ) est l'ensemble $J_c$ frontière de $K_c$ (et de $A_c$ ).
% 
% L'ensemble $K_c$, est connexe si $0 \in K_c$; sinon il est constitué d'une ``poussière de Cantor''.
 À part $J_0$ et $J_{-2} =[-2,+2]$, les ensembles $J_c$ sont fractals.
 
Pour tracer $J_c$, on utilise la méthode des ``orbites inverses'' : soit $z'_0$, quelconque, il y a $2N$ suites $\{z'_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ définies par $z'_{n+1} = \pm\sqrt{z'_{n}-c}$. Les points $z'_n$ appartiennent tous à l'orbite inverse de $z'_0$, et presque sûrement se répartissent sur $J_c$ , sauf les premiers points.

\question{Programmer un algorithme de dessin de $J_c$ en traçant $m$ points successifs d'une orbite inverse $\{z'_0, z'_1,..., z'_m\}$ où le signe de chacun des $z'_n$ successifs est choisi ``au hasard''.}

\begin{itemize}
 \item utilisez la fonction \lstinline!rand! définie dans \texttt{stdlib} pour faire des tirages aléaloires
 \item quelques valeurs numériques utiles
\begin{itemize}
\item $J_c \subset [-2, 2]\times [-2, 2]$
\item Quelques valeurs intéressantes $c = -1$, $c=i$ , $c= 0.05+0.95i$, $c=0.12 + 0.68i$.
\item Un bon point de départ $z'_0$ est une des solutions de $z^2-z+c=0$.
\end{itemize}
\end{itemize}

\question{Faire le tracé graphique de cet ensemble en utilisant une image PPM}

\end{document}
